%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lachaise Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (26/6/2018)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Marion Lachaise & François Févotte
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definice}[section]
\newtheorem{theorem}{Věta}[section]


\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{BI-SPOL-1\\Přehled Chomského hierarchie formálních jazyků a gramatik. Turingovy stroje. Třídy problémů P, NP, NP-těžký, NP-úplný} % Title of the assignment
\date{}

\begin{document}
\maketitle % Print the title

\section{Chomského hierarchie formálních jazyků a gramatik}

\subsection{Formální jazyky}

% \begin{definition}[Abeceda(značíme $ \Sigma $]
%     je konečná množina prvků, které nazýváme symboly abecedy.
% \end{definition}

% \begin{definition}[Řetězec (slovo) nad abecedou]
%     je každá konečná posloupnost symbolů abecedy.
% \end{definition}

% \begin{definition}[Formální jazyk nad abecedou $ \Sigma $ (značíme L)]
%     je libovolná podmnožina množiny všech možných řetězců nad danou abecedou, tj. $ L \subseteq \Sigma^* $.
% \end{definition}

\begin{definition}[Regulární jazyky]
    Formální jazyk je regulární právě tehdy, když jej lze generovat regulární gramatikou. Pro regulární jazyk dále platí, že je lze
    \begin{itemize}
        \item přijmout nedeterministikým konečným automatem
        \item popsat regulárním výrazem
    \end{itemize}
    Regulární jazyk je vždy zároveň bezkontextový, kontextový a rekurzivně spočetný.
\end{definition}

\begin{definition}[Bezkontextové jazyky]
    Formální jazyk je bezkontextový právě tehdy, když jej lze generovat bezkontextovou gramatikou. Pro bezkontextové gramatiky dále platí, že je lze
    \begin{itemize}
        \item přijmout nedeterministickým zásobníkovým automatem
    \end{itemize}
    Bezkontextový jazyk je vždy zároveň kontextový a rekurzivně spočetný.
\end{definition}
    
\begin{definition}[Kontextové jazyky]
    Formální jazyk je kontextový právě tehdy, když jej lze generovat kontextovou gramatikou. Pro kontextové jazyky dále
    \begin{itemize}
        \item přijmout nedeterministickým lineráně omezeným Turingovým strojem
        \item generovat nezkracující gramatikou
    \end{itemize}
    Kontextový jazyk je vždy zároveň rekurzivně spočetný.
\end{definition}

\begin{definition}[Rekurzivně spočetné jazyky]
    Formální jazyk je rekurzivně spočetný právě tehdy, když jej lze generovat neomezenou gramatikou. Pro rekurzivně spočetné jazyky dále platí, že je lze
    \begin{itemize}
        \item přijmout nedeterministickým Turingovým strojem
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Formální jazyky]
    Formální jazyky absahují jako podmnožiny jazyky regulární, bezkontextové, kontextové a rekurzivně spočetné. Existují jazyky, které do žádné z těchto čtvyř množin nespadají. Jedná se o jazyky, které nejsou rozpoznatelné Turingovým strojem.
\end{definition}

\subsection{Gramatiky}
\begin{definition}[Gramatika]
    Gramatika je čtveřice $ G = ( N, \Sigma, P, S ) $, kde
    \begin{itemize}
        \item $ N $ je konečná nezprázdná množina neterminálních symbolů (zkráceně             neterminálů). Jedná se o proměnné reprezentující syntaktické celky.
        \item $ \Sigma $ je abeceda symbolů, které nazýváme terminální symboly (zkráceně        terminály). Jedná se o abecedu abecedu generovaného gramatikou. Platí, že $ N       \cap \Sigma = \emptyset $.
        \item $ P $ je konečná množina přepisovacích pravidel ve tvaru:
            $$ \alpha A \beta \rightarrow \gamma \text{   } (\alpha, \beta, \gamma \in (N \cup \Sigma )^*, A \in N ) $$
        \item $ S \in N $ je počáteční neterminální symbol gramatiky.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Nezkracující gramatika]
    
\end{definition}

\subsection{Chomského klasifikace gramatik}

\begin{definition}[Regulární gramatika(typu 3)]
    Regulární gramatika má pravidla tvaru:
    \begin{itemize}
        \item $ A \rightarrow a $ nebo $ A \rightarrow aB \text{   } (a \in \Sigma, \text{   } A, B \in N ) $
    \end{itemize}
    Jedinou povolenou vyjímkou z těchto pravidel je pravidlo $ S \rightarrow \epsilon $. Toto pravidlo se v regulární gramatice může vyskytnout za předpkladu, že počáteční neterminál $ S $ se nevyskytuje na pravé straně žádného pravidla.
    
    Regulární gramatika je nezkracující. Obráceně toto tvrzení neplatí. Tedy ne každá nezkracující gramatika je regulární.
\end{definition}

\begin{definition}[Bezkontextová gramatika (typu 2)]
    Bezkontextová gramatika má pravidla tvaru:
    \begin{itemize}
        \item $ A \rightarrow \alpha \text{   } (\alpha \in ( N \cup \Sigma)^*, A \in N )$
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Kontextová gramatika (typu 1)]
    Kontextová gramatika má pravilda tvaru:
    \begin{itemize}
        \item $ \gamma A \delta \rightarrow \gamma \alpha \delta \text{   } ( \gamma, \delta \in ( N \cup \Sigma)^*, A \in N, \alpha \in (N \cup \Sigma)^+ ) $
    \end{itemize}
    Jedinou povolenou vyjímkou z těchto pravidel je pravidlo $ S \rightarrow \epsilon $. Toto pravidlo se v regulární gramatice může vyskytnout za předpkladu, že počáteční neterminál $ S $ se nevyskytuje na pravé straně žádného pravidla.
    
    Kontextová gramatika je nezkracující. Obráceně toto tvrzení neplatí. Tedy ne každá nezkracující gramatika je kontextová.
\end{definition}

\begin{definition}[Neomezená gramatika(typu 0)]
    Neomezená gramatika má pravilda tvaru:
    \begin{itemize}
        \item $ \alpha A \beta \rightarrow \gamma \text{   } (\alpha, \beta, \gamma \in ( N \cup \Sigma)^*, A \in N ) $
    \end{itemize}
\end{definition}

Z Chomského klasifikace vždy plyne:
\begin{itemize}
    \item Regulární gramatika je vždy zároveň bezkontextová, kontextová i neomezená.
    \item Bezkontextová gramatika není vždy zároveň kontextová, ale je vždy neomezená.
    \item Kontextová gramatika je vždy zároveň neomezená.
\end{itemize}

\section{Turingův stroj}
Turingův stroj se skládá z řídící jednotky (stavy, přechodová funkce), neomezené pásky (paměti) rozdělené do buněk a čtecí hlavy, které čte a přepisuje jednotlivé symboly na pásce. Čtecí hlava Turingova stroje se na rozdíl od čtecí hlavy konečného automatu může pohybovat oběma směry či posečkat na jednom místě.

\begin{definition}[Turingův stroj]
        Turingův stroj definujeme jako sedmici $ R = ( Q, \Sigma, G, \delta, q_0, B, F ) $
        \begin{itemize}
            \item $ Q $ je konečná neprázdná množina stavů
            \item $ \Sigma $ je konečná vstupní abeceda
            \item $ G $ je konečná neprázdná pracovní abeceda $ ( \Sigma \subset G ) $
            \item $ \delta $ je přechodová funkce
            \item $ q_0 $ je počáteční stav
            \item $ B \in ( G \backslash \Sigma ) $ je prázdný symbol (blank)
            \item $ F \subseteq Q $ je množina koncových stavů
        \end{itemize}
        Na začátku výpočtu se Turingův stroj nachází v počátečním stavu $ q_0 $, páska je vyplněna symboly $ B $, na "prvních" buňkách pásky je zapsán vstup a čtecí hlava ukazuje na buňku vstupu.
\end{definition}

\section{Třídy složitosti P a NP}
\begin{definition}[Rozhodovací problém]
        Rozhodovací problém je takový problém, na který lze odpovědět pouze ano či ne.
\end{definition}

\begin{definition}[Třída P]
        Je taková třída rozhodovacích problémů, které lze řešit v polynomiálně omezeném čase na deterministickém Turingově stroji.
\end{definition}

\begin{definition}[Třída NP]
        Je taková třída rozhodovacích problémů, které lze řešit v polynomiálně omezeném čase na nedeterministickém Turingově stroji. Všechny problémy z třídy P patří do třídy NP.
\end{definition}

\begin{definition}[NP-těžký problém]
        Je takový problém, na který lze v polynomiálním čase převést všechny problémy ze třídy NP. Sám NP-těžký problém však nemusí být ze třídy NP. Jeden problém v polynomiálním čase převedeme na druhý za pomoci polynomiální redukce.
\end{definition}

\begin{definition}[NP-úplný]
        Je takový problém, který je NP-těžký a sám patří do třídy NP.
\end{definition}

\begin{definition}[Polynomiální redukce]
        Je takov8 redukce (převod) rozhodovacího problému $ A $ na rozhodovací problém $ B $, která má polynomiální časovou složitost (značíme $ A \le_p B $). Neboli existuje transformace $ f $, která každou instanci $ I_A $ problému $ A $ převede v polynomiálním čase (ve velikosti instance $ I_A $) na ekvivalentní instanci $ I_B = f(I_A) $ problému $ B $.
\end{definition}

\end{document}
